【寸土必爭？功能組別的應然與實然】

【寸土必爭？功能組別的應然與實然】

近日除了財政預算案之外，社會上最大的爭議大概就是究竟我們應否搶攻功能組別。事源早前（24日）沈旭暉教授在民間記者會上公開呼籲港人應寸土必爭，積極登記成為傳統功能組別的選民，令民主派能主導一直被親中派掌控的功能組別。

「甚麼是功能組別？」

在討論沈旭暉提出關於功能組別的建議（下稱「沈旭暉路線」）前，我們必先了解甚麼是功能組別。

現時香港立法會內70個議席，當中一半由各區地區直選產生，另一半則是所謂功能組別。而功能組別當中，有30席是來自28個傳統功能界別（諸如法律界、商界、勞工界等），另外5席則是俗稱「超級區議會」的區議會第二界別，供不屬於任何一個傳統功能界別的選民投票。

功能組別在港英時期設立的原意是為了能讓各專業界別均有代表在立法會中給予專業意見並維護界別利益。而原則上，香港每個登記選民都有兩票，一票是地區直選，一票是功能組別（包括「超級區議會」）。看似非常公平及公道，但只要稍微留意一下，就能發現當中極不公平之處。

根據2019年的數據，全港合資格選民總人數為413萬，但具有傳統功能組別資格的選民則只有23萬。換而言之，當平均每個地區直選的議席背後都需要接近12萬選民支持時，傳統功能組別平均每個議席背後只需要不足8千個選民支持，而「超級區議會」平均每個議席卻需要超過78萬選民支持！

選民票值的不對等令那23萬個傳統功能組別選民彷佛成為了特權階層，亦令香港的政治多年來一直嚴重向傳統功能組別的利益傾斜。加上中共多年來的滲透以及與特權階層之間的利益輸送關係，功能組別的議席打從一開始便已是中共的囊中之物。單看2016年立法會選舉結果，儘管民主派在地區直選35席中獲得了19席，反映其掌握了社會主流民意，親中派卻因在功能組別中一口氣奪得24席而獲得主導立法會的權力。

由此可見，功能組別的存在從來都是令議會不能有效反映民意的最大源頭。

「寸土必爭？」

因應功能組別有利親中派的現況，「沈旭暉路線」就提議大家積極登記成為傳統功能組別的選民，令傳統功能組別不再被親中派主導。他又提出，現時成為傳統功能組別的選民門檻並不高，例如每七個人就可以成立工會並獲得勞工界投票資格，以此說明「沈旭暉路線」的可行性。

先從應然的角度看，既然功能組別的存在本身已是不公義，即使民主派真的能攻陷功能組別，亦不會改變其不公義的本質。若我們的共識是要打破不公的制度，現在卻選擇扭盡六壬施展渾身解數，只為了勉強得到在不公制度下獲勝的機會，這樣做有意思嗎？

當然，「沈旭暉路線」絕不止於勝出功能組別選舉。其後續還有：在立法會地區直選及功能組別雙雙過半的情況下，民主派將有能力左右明年特首選舉委員會的選情，甚至令民主派人士勝出2022年的特首選舉，最後改革香港政制，實現雙真普選。

的確，在正常情況下，「沈旭暉路線」是有可能的。儘管香港的商界及專業界別大多親中，以香港人驚人的組織能力及行動力而言，要搶佔功能組別令其有利於我們也並非甚麼mission impossible。但過去幾年，港共政府如何濫權成性、蔑視制度、以法律為政治工具，大家都是有目共睹的。曾幾何時，我們都以為只要有足夠選民支持，任何政見的人都能進入議會。但原來一封確認書，說你不忠誠擁護《基本法》，就可以剝奪參選權。即使是民選議員，政府亦有能力將你DQ。這樣的背景之下，是絕不能夠怪香港人不信任制度內的任何改變。

既然一個政府可以DQ一堆民選議員，憑甚麼認為他們不會DQ功能組別議員？又憑甚麼認為他們不會DQ一個非民選的特首候選人？更何況特首最後須通過中國國務院任命。即使最後民主派人士真的能夠當選特首，中國國務院又大發慈悲願意任命，在一切重大改革都需要經過人大同意的情況下，憑甚麼會覺得我們能因此成功實現雙真普選？

「沈旭暉路線」需時不短，極耗人力物力，但到頭來，亦只會得到一個大家今日已知的事實：我們不可能在制度內爭取到任何改變。

「兄弟爬山？」

當然，這時候又會有人出來說我們可以各有各做，反正「兄弟爬山，各自努力」，只要是對大局無害的方法我們都應該嘗試。

但一來，「沈旭暉路線」要成功的前題就是必須要全民參與，只靠一部分支持者的努力是不可能成功的；二來，「沈旭暉路線」絕非甚麼無損大局的方法！

要知道對很多當權者而言，選舉從來都是很好的維穩工具，不論是民主抑或專制，不少國家都喜歡透過選舉吸納反對勢力。例如英國議會就是以鼓勵參選的方式吸納來自蘇格蘭及北愛爾蘭的分離主義者，遏止街頭上的獨立運動。因為當人民以為自己能以投票改變社會，其實無人喜歡走上街頭衝擊制度，這是人之常情。

同樣道理，在香港鼓勵參選，提出在制度內爭取訴求的可能性，儘管這相信並非沈旭暉的原意，客觀效果上，這卻是變相維穩。

不相信嗎？我只知道，香港的抗爭運動在區議會選舉大勝後便已消散不少。

要贏，要光復香港，就不能指望一時之間的所謂「光復議會」 。暴政不等人，政權的清算及打壓早已進行。唇亡齒寒之際，港人絕無閒暇再玩虛假的議會遊戲，妄圖在制度之內取勝。唯有丟掉幻想，認清制度失效的事實，掠奪體制內的資源進行體制外的抗爭，才是win back Hong Kong的唯一出路。

沈旭暉《功能組別選舉Vs真雙普選：矛盾，還是統一？》
原文：

#香港革新動力 #TheReformists
#功能組別 #議會失效
#革新衞港 #思潮起義
--------------------
Contact the Reformists
Facebook:
Instagram:
Email: hkreformist20@gmail.com

所以又白票?

點解你班泛民狗永遠都唔睇內文，就衝出黎畀膠、屈熱、屌票？

如果泛民毒中咁深既，我諗班有識之士應該都會匿埋繼續等你地覺醒，再咁打落去真係不得了，兵就我地折，票就你地袋兼消耗抗爭民氣，仲要屌哂勇武獨派中遊派同激進派

首先你有票咩

五毛畀完負評未

你自己都識講，掠奪體制內的資源進行體制外的抗爭無票無權你掠奪咩？打劫銀行金庫？

表面係扮政治既潔癖，而事實上係放棄既失敗者。

呃正評就見得多

負評都有人呃

即係你投票一定要有選黃絲特首、立有利香港法案既白日夢幻想？

政治潔癖點夠你地泛民黎

夠薑咪覆內文囉，不學無術

知唔知點解咁多熱狗叫人唔好投立法會

哇我屌你老母好多打手吹風投白票 + 簡單解釋佢哋嘅大話

因為只要泛民+本土有過半議席
等於奪取中共係香港既治權

一直強調要拎到過半議席
係因為要過半票數先有政府議案否決權
無論政府推出咩議案都過唔到
拎番 bargaining power

立法會有70個議席，35個係地區直選，35個係功能組別
而功能組別上屆泛民得7席

所以我地要進攻功能組別
有d組別可以個人投票，比如工程、教育
有啲組別要團體投票，比如勞工界（一個工會一票）、商界（飲食、批發零售、進出口等）
留意番自己所屬界別既投票資格係點

依家你知點解咁多熱狗+三毛彈出黎話投票無用啦
最緊要睇清楚自己有無功能組別票
叫埋朋友仔一齊登記做選民（功能組別）

想嬴，就所有方法都要試
新選民要係2020年5月2日之前登記
更改組別要係2020年4月2日之前

一打開連登，全登都有post屌泛民投票
明顯到咁連登仔唔會信掛

簡單化解迷思:

泛民連拉布都拉唔到投黎做咩？

早前議會係共派嘅推動下改咗議事規則，基本上已經冇拉布依支歌仔唱。

同時議會係玩半數制，即係多過一半人支持就可以通過議案，泛民目前係唔夠過半議席。你想屌泛民嘅不如摑自己兩巴點解以前唔投票咁不孝。

你投票即係認可個制度，即係贊成勇武係暴徒。

首先講得出依句嘅一係個腦有問題唔識政治，一係存心帶風向。

參與選舉行使投票權係一個選民嘅基本權力同責任，我地做嘅係用投票去支持一種政治立場，而唔係我投票就等如支持政府。

參與制度 不等如 認可制度

你返學都唔代表你鐘意學校啦？

係基於最大利益嘅情況下 (泛民過半數，重奪議會控制權)

投票點都係最好方法，你要好有風骨咁唔投票做烈士係你嘅事，我地要嘅係民主，因此投票係唔應該放棄嘅戰線。

要記住，理念上兄弟爬山，手足覺得有用嘅就由佢去做，做多樣好過做少樣。

現實上制度抗爭同法外抗爭冇任何衝突，我地由此至於都係一群有共同目標同利益嘅手足，唔係單一個人，路線上有分歧有玩法正常不過。

善用起底功能

其實你地有無睇內文？你地完全係copy and paste，反對僅體制內抗爭既文，你地就用屌熱狗果套去攻擊

呢篇文呢，其實係獨派出......你地再咁玩落去，獨派唔會再幫到你地手

是其是非其非
乜派都一樣

同埋唔使分化
熱狗幾時做咗獨派？

笑撚左

推

泛民屌完票未